\documentclass[10pt]{article}
\title{Erlang doc}


\usepackage{polski}
\usepackage[utf8]{inputenc}

\usepackage{color}
\usepackage{minted}

\usepackage{float}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{sidecap}
\sidecaptionvpos{figure}{c}
\usepackage{caption}


\usepackage{indentfirst}


\usepackage{anysize}
\marginsize{2cm}{2cm}{2cm}{2cm}

\usepackage[colorlinks=true,plainpages=true,citecolor=blue,linkcolor=blue]{hyperref}

\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyhead[L]{\footnotesize Erlang} %lewa u gory
\fancyhead[R]{\footnotesize ETS i DETS}   % prawa u góry
\fancyfoot[R]{\footnotesize Piotr Wójcik}  % prawa u dołu
\fancyfoot[C]{\thepage}  % srodek na dole
\fancyfoot[L]{\footnotesize AGH}  %lewa u dołu
\renewcommand{\footrulewidth}{0.4pt}


\usepackage{listings}
\definecolor{dkgreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{gray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}


\newenvironment{ind}[1]%
 {\begin{list}{}%
         {\setlength{\leftmargin}{#1}}%
         \item[]%
 }
 {\end{list}}

\begin{document}
\begin{center}																		%%%
\newcommand{\HRule}{\rule{\linewidth}{0.5mm}}									%%%\left
\vspace*{4cm}																				%%%
\textsc{\huge Akademia\\ \vspace{5px} Górniczo-Hutnicza}\\[1.5cm]

\textsc{\LARGE Kierunek Informatyka na wydziale Informatyki, Elektroniki i
Telekomunikacji}\\[1.5cm]													%%%

\begin{minipage}{0.9\textwidth}
\begin{center}																					%%%
\textsc{\LARGE Projek na Erlanga}
\end{center}
\end{minipage}\\[0.5cm]
%%%
    																				%%%
 			\vspace*{1cm}																		%%%
																					%%%
\HRule \\[0.4cm]																	%%%
{ \huge \bfseries ETS i DETS}\\[0.4cm]	%%%
 																					%%%
\HRule \\[1.5cm]																	%%%
 																				%%%
																					%%%
\begin{minipage}{0.9\textwidth}													%%%
\begin{flushleft} \large															%%%
\emph{Autor:}\\
Piotr Wójcik

\end{flushleft}																		%%%
\end{minipage}


															%%%
\vspace{6cm}
\begin{center}
{\large \today}
\end{center}
\end{center}

%


\newpage
\section{Wprowadzenie}
ETS - Erlang Term Storage - sposób na przechowywanie wszelkiego rodzaju danych.\\

DETS - Disk Erlang Term Storage - j.w. tylko przechowywane na dysku twardym.\\

Oba moduły są wbudowane w język, zatem możemy z nich korzystać w każdym momencie bez konieczności pobierania zewnętrznych bibliotek. Mają zaimplementowanych wiele przydatnych i intuicyjnych funkcji. Umożliwiają one szybki zapis i dostęp do danych kilku procesom.\\

W poniższym dokumencie opiszę użycie tylko modułu ETS, ponieważ DETS działa analogicznie, używając niemal tych samych funkcji.

\section{Jak zacząć?}
  \begin{minted}[fontsize=\small]{erlang}
  Tid = ets:new(name, [Type]).
  \end{minted}
  ...i działa

  \noindent Za \textit{Type} możemy wstawić \textit{set}, \textit{ordered\_set}, \textit{bag}, albo \textit{duplicate\_bag}.\\

\noindent Poleceniem
  \begin{minted}[fontsize=\small]{erlang}
  ets:insert(Tab, Term)
  \end{minted}
Możemy umieścić obiekt w tabeli. Jeśli istniał już obiekt o takim samym kluczu, obiekt nie zostanie włożony, aby się tak stało (lub aby dostać w takim przypadku wyjątek) należy wywołać


  \begin{minted}[fontsize=\small]{erlang}
  ets:insert_new(Tab, Term)
  \end{minted}

\section{Inne funkcje}
\noindent jeżeli chcemy sprawdzić jakie obiekty przechowuje dana tabela musimy wywołać funkcję
  \begin{minted}[fontsize=\small]{erlang}
  ets:tab2list(Tid).
  \end{minted}

\noindent wyświetla wszystkie dostępne tabele
  \begin{minted}[fontsize=\small]{erlang}
  ets:all()
  \end{minted}

  \noindent usuwa tabelę
  \begin{minted}[fontsize=\small]{erlang}
  ets:delete(Tab)
  \end{minted}


  \noindent wczytuje ets z pliku, lub ets z dets
  \begin{minted}[fontsize=\small]{erlang}
  ets:file2tab(Filename)
  \end{minted}

  \noindent szuka i zwraca element tabeli, lub 'end\_of\_table'
  \begin{minted}[fontsize=\small]{erlang}
  ets:lookup(Tab, Key)
  \end{minted}

  \noindent zwraca klucz pierwszego elementu tabeli
  \begin{minted}[fontsize=\small]{erlang}
  ets:first(Tab)
  \end{minted}

  \noindent zwrara klucz następnego elementu tabeli
  \begin{minted}[fontsize=\small]{erlang}
  ets:next(Tab, Key)
  \end{minted}


  \noindent zwraca klucz poprzedniego elementu tabeli
  \begin{minted}[fontsize=\small]{erlang}
  ets:prev(Tab, Key)
  \end{minted}


  \noindent zwraca klucz ostatniego elementu tabeli
  \begin{minted}[fontsize=\small]{erlang}
  ets:last(Tab)
  \end{minted}

  \noindent zwraca listę elementów pasujących do wzorca
  \begin{minted}[fontsize=\small]{erlang}
  ets:match(Tab, Pattern)
  \end{minted}

  \noindent przekazanie na własność tabeli innemu procesowi
  \begin{minted}[fontsize=\small]{erlang}
  ets:give_away(Tab, Pid, GiftData)
  \end{minted}


  \noindent ETS ->> DETS
  \begin{minted}[fontsize=\small]{erlang}
  ets:to_dets(Tab, DetsTab)
  ets:tab2file(Tab, Filename)
  \end{minted}
  DETS ->> ETS
  \begin{minted}[fontsize=\small]{erlang}
  dets:to_ets(Name, EtsTab)
  ets:file2tab(Filename)
  \end{minted}


\noindent Opcje do wpisania w trakcie tworzenia nowej tabeli
\begin{minted}[fontsize=\small]{erlang}
  {heir, Pid, HeirData} | {heir, none}
  {keypos, Pos}
  named_table
  private | public | protected
\end{minted}
\section{Przykład dostępu innych procesów}
\noindent Stwórzmy sobie następujące funkcje:

\begin{minted}[fontsize=\small]{erlang}
start_insert(Type) ->
  Tid = ets:new(table, Type),
  ets:insert(Tid, {1,2,3}),
  ets:insert(Tid, {"foo", "bar", 2}),
  ets:insert(Tid, {key, 3, 23}),
  ets:insert(Tid, {"foo", "bar", 6}),
  ets:insert(Tid, {key, 3, 23}),
  ets:insert(Tid, {key, 3, 26}),
  ets:insert(Tid, {key, 3, 23}),
  Tid.
\end{minted}
\noindent Powyższa funkcja stworzy nam nowa tabele ets

\begin{minted}[fontsize=\small]{erlang}
process(Tid) ->
  receive
    {read, Pid,  A} -> ets:lookup(Tid, A), Pid ! ok;
    {write, Pid, A} -> ets:insert_new(Tid, A), Pid ! ok
  end.
\end{minted}
\noindent Tę funkcję będzie wykonywać nasz drugi wątek. Do sterowania nim posłużymy sie następującym kodem:
\begin{minted}[fontsize=\small]{erlang}
read(Msg) ->
  b ! {read, self(), Msg},
  receive
    _ -> io:format("Read OK~n")
  end.

write(Msg) ->
  b ! {write, self(), Msg},
  receive
    _ -> io:format("Write OK~n")
  end.
\end{minted}

\noindent Na koniec sama główna funkcja testująca:
\begin{minted}[fontsize=\small]{erlang}
test(Access) ->
  Tid = start_insert([bag, Access]),
  register(b, spawn(?MODULE, process, [Tid])),
  read(key),
  register(b, spawn(?MODULE, process, [Tid])),
  write({element, wlozony, przez, watek, b}),
  ok.
\end{minted}
\noindent Gdy wywołamy funkcję \textit{test} z różnymi parametrami (\textit{protected}, \textit{private} lub \textit{public} efekt będzie następujący:
\begin{itemize}
\item public
\begin{minted}[fontsize=\small]{erlang}
1> ets_example:test(public).
Read OK
Write OK
ok
\end{minted}
\item protected
\begin{minted}[fontsize=\small]{erlang}
1> ets_example:test(protected).
Read OK

=ERROR REPORT==== 26-Jan-2015::20:50:24 ===
Error in process <0.34.0> with exit value: {badarg,[{ets,insert_new,[16400,
{element,wlozony,przez,watek,b}],[]},{ets_example,process,1,
[{file,"e:/studia/sem 3/erlang/ets_dets/src/ets_example.erl"},{line,47}]}]}
\end{minted}
\item private
\begin{minted}[fontsize=\small]{erlang}
1> ets_example:test(private).

=ERROR REPORT==== 26-Jan-2015::20:52:33 ===
Error in process <0.33.0> with exit value: {badarg,[{ets,lookup,[16400,
key],[]},{ets_example,process,1,[{file,
"e:/studia/sem 3/erlang/ets_dets/src/ets_example.erl"},{line,46}]}]}

\end{minted}
\end{itemize}
\noindent Jak widać inny proces również może korzystać z tej samej tabeli, oczywiście jeśli mu na to pozwolimy.
\end{document}